【共匪大股東】證監會質疑TVB另有話事人

證監會表示，為了讓電視廣播（TVB，0511）的股東了解大股東的實際權益，早前要求大股東提交清晰的股權架構，並發現各股東之間的架構複雜，黎瑞剛可能沒有如此重大的股本權益。

證監會指出，現時TVB的大股東為Young Lion Holdings Limited（以下簡稱YL），持股量26％。而YL分別由陳國強、黎瑞剛及王雪紅等人分別透過旗下公司持有，但YL本身是一家涉及不同股權架構的公司，例如陳國強旗下的IVH，擁有YL的56.51％具投票權股份，但計及全部不具投票權的股份後，IVH實際只擁有6％的YL股權。

被稱為「中國梅鐸」的黎瑞剛，透過CMC擁有YL 32％具投票權股份，雖然投票權不及陳國強，但計及所持有的84.6％不具投票權股份，CMC合共持有YL 79.01％股權，即持有TVB 20％股權，佔比較陳國強多，實際上是第一大股東。

但更吊詭的是，證監會質疑黎瑞剛在CMC的擁有權，因為黎瑞剛雖然持有86.19％的CMC具投票權股份，但另有13.81％具投票權股份由他人持有，證監會因此指出，黎瑞剛在CMC（換言之即 YL 及電視廣播）之中，沒有如此重大的股本權益。

因此，證監會要求TVB全面披露背後的實際控制人士，包括可透過批准權、投票權、股東協議或其他途徑，直接或間接地重大影響YL行使對TVB的控制的人士。

教大家兩句說話，第一句是「寧俾人知莫俾人見」；第二句則是「偷雞唔到蝕把米」，電視廣播（0511）回購股份觸發全購，導致證監會被動「介入」，過程令大家明白這兩句說話的真諦。

電視廣播易手後節目取向明顯改變，坊間早質疑「殻王」陳國強只是「代客泊車」，相信單一大股東、持股29.9%的「Young Lion」有其他幕後玩家，話事的其實是有中國梅鐸之稱的黎瑞剛，可惜「Young Lion」的股權架構從未曝光，大家只能繼續認為股東是陳國強、黎瑞剛以及王雪紅三為一體，直至證監會被動出手。為什麼說是被動「出手」？

大家要明白，證監會這次並非主動出擊，話說電視廣播在1月24日突然宣布，動用42.09億元資金進行回購，以每股30.5元回購1.38億股，相當於已發行股本的31.5%，由於回購股份後令已發行股本減少，單一大股東「Young Lion」的持股比例變相增加並觸及30%的全面收購（GO）點，須要向小股東提出全面收購。

不過30.5元並非最終的作價，因為電視廣播在2月13日在敵意收購「疑雲」下提高回購作價，在42.09億元回購金額不變下回購的股份降至1.2億股。不過即使減少回購股份數量，「Young Lion」最終仍然觸碰到30%的界線，達到41.19%，意味「Young Lion」可以利用電視廣播的資金進行回購並註消股份，變相「偷雞」增持。

為免向小股東提出全購，「Young Lion」申請豁免，令證監會收購合併委員會不得不開會研究，是否批准豁免。證監會介入的結果是批出有條件豁免，條件包括：1）大多數股東批准；2）公布「Young Lion」的詳細架構。根據證監會的文件我們可以看到，原來電視廣播單一大股東「Young Lion」的股權複雜，包含具投票權股份及不具投票權股份，其中具投票權股份部份，黎瑞剛任大股東的華人文化產業投資基金（CMC）、陳國強以及王雪紅分別持有32%、56.51%及11.49%；但不具投票權股份方面，卻變成84.16%、0%及15.4%。

若大家對具投票權與不具投票權股份搞不清楚，只須要明最終的股權便一清二楚：CMC、陳國強及王雪紅分別持有「Young Lion」79.01%、6%及14.99%，即是「Young Lion」其實由黎瑞剛旗下的CMC控制，而黎瑞剛是何許人？根據維基解密的資料查到，黎瑞剛除了曾任上海市委副秘書長外及上海文廣新聞傳媒集團總裁外，最重要是中國共產黨黨員。以此思維，電視廣播早已變成香港最重要的「黨媒」之一，以影響力計絕對是第一「黨媒」。

電視廣播最終以為，可以以公司的資金進行回購而達到增持的目的，來一招空手入白刃，可惜公司未有考慮證監會的不留情面，結果讓原來埋藏在地下的關係曝光。當然，或許大家認為，當香港第一「黨媒」問題不大，百貨應百客，不過大家要想想《廣播條例》要求免費電視股東或牌照持有人須要是香港人及在香港住滿7年的要求，是否須要在取消「一國兩制」的同時順道取消？